\chapter{Leçon 13 -- Langage machine }\label{cha:ISA}
Le prochain niveau que nous allons étudier est celui du \emph{langage
  machine}, qui est souvent appelé, en anglais \textit{Instruction Set
  Architecture}, ou ISA\footnote{À ne pas confondre avec l'ancien bus
  ISA des premiers PC, qui signifie, lui, \textit{Industry Standard
    Architecture} \cite{intel-isa}.}. Ce niveau est important car il
marque, en général la séparation entre le \emph{matériel} et le
\emph{logiciel} (voir \figurename~\ref{fig:couches}):

\mydef{Le \emph{langage machine} est le langage qui est directement
  exécuté par le processeur. C'est le langage le plus simple (de plus
  bas niveau) qui est accessible aux programmeurs. Les langages de
  plus haut niveau (\textsc{Python}, \textsc{C}, \textsc{Java},
  \textit{etc}) sont traduits vers le langage machine à l'aide de
  compilateurs ou d'interpréteurs.}

Il est tout à fait possible, même si c'est fastidieux, de programmer
un ordinateur directement en langage machine. C'était d'ailleurs le
seul langage qu'acceptaient les premiers ordinateurs: les instructions
en langage machine devaient être introduites, l'une après l'autre, en
binaire, à l'aide d'une série d'interrupteurs, ou \textit{via} des
cartes ou du ruban perforé. Il n'est en général par contre pas
possible de modifier ni le microprogramme (cela permettrait de
changer la sémantique des instructions machine, ce qui est assez
inattendu), ni les portes logiques du processeur\footnote{Ceci doit
  être relativisé à l'aune de l'émergence des processeurs hybrides
  avec FPGA, voir l'introduction de la Section~\ref{cha:portes}.}.

Chaque processeur, ou chaque famille de processeurs possède son propre
langage machine. Nous allons donc, dans ce chapitre, dégager des idées
générales que l'on peut appliquer de manière large.

\paragraph{Remarque importante} Il nous semble important de rappeler,
en ce début de chapitre, la convention prise à la
Section~\ref{cha:orga}, et discutée dans l'exemple de la
page~\pageref{exemple:machine-asm}. Les instructions machine sont
représentées en mémoire, et manipulées par le processeur en
\emph{binaire}. Afin d'améliorer la lisibilité du texte, nous ne
représenterons évidemment pas ces instructions en binaire, mais bien
en utilisant la syntaxe de l'\emph{assembleur} (qui est en fait au
niveau 3, voir \figurename~\ref{fig:couches}). Cette notation a, dans
le cadre de ce chapitre, deux avantages non-négligeables:
\begin{enumerate}
\item les opérandes et les noms de registres sont notés avec une
  syntaxe textuelle. On note ainsi \inasm{mov} pour l'instruction de
  copie, et on dénote les registres par leur noms \inasm{eax},
  \inasm{ebx}, \textit{etc}. Par exemple: \inasm{mov eax, ebx};
\item on peut utiliser des \emph{étiquettes} pour les sauts, comme
  nous l'avons fait dans les chapitres précédents.
\end{enumerate}
Tous les exemples de cette section seront notés en utilisant cette
syntaxe, mais il faut bien garder en tête que c'est une simplification
de la notation.

\section{Notion d'architecture}
Quand on parle de processeurs, on entend souvent parler de la notion
d'\emph{architecture}: on dira que tel ou tel processeur relève de
l'architecture Intel x86, ou Sparc, ou ARM. Les compilateurs
\texttt{gcc}\footnote{\url{https://gcc.gnu.org/}} ou
\texttt{clang}\footnote{\url{https://clang.llvm.org/}}, qui sont les
compilateurs standards pour le langage C sur Linux ou MacOS, possèdent
d'ailleurs un option \texttt{ARCH}, qui permet de préciser à quelle
\emph{architecture} appartient le processeur sur lequel le programme
compilé devra être exécuté. On ne spécifie donc pas le modèle précis
de microprocesseur visé, et on comprend donc qu'une
\emph{architecture} est un ensemble de caractéristiques communes à une
famille de microprocesseurs qui garantissent la compatibilité entre
eux.

\mydef{ Une \emph{architecture} est un ensemble de caractéristique
  communes à une famille de microprocesseurs, qui garantissent que les
  programmes sont exécutables sur tous les microprocesseurs
  appartenant à cette architecture. De ce fait, une architecture
  définit un \emph{modèle abstrait} de l'ordinateur. Outre la syntaxe
  et la sémantique du langage machine, ces
  caractéristiques recouvrent en général:
  \begin{itemize}
  \item le \emph{modèle mémoire}: comment la mémoire est-elle
    organisée;
  \item les \emph{registres} du processeurs: combien y en a-t-il, de
    quelle capacité et pour quel usage;
  \item les \emph{types de données} que le processeur peut manipuler.
  \end{itemize}
}

Comme on peut le voir dans cette définition, la notion d'architecture
recouvre tous les éléments qui sont importants et visibles au niveau
du langage machine: le langage machine manipule directement les
registres, la mémoire, etc. Par contre, les détails de la réalisation
du processeur qui permettent l'exécution du langage machine n'ont pas
d'importance ici (microarchitecture, processeur superscalaire,
etc). C'est pour cela qu'on parle de machine abstraite.

\exemple{ Reprenons l'exemple du processeur i486: à peu près 4
  ans après la mise sur la marché de ce processeur, une autre firme,
  Advanced Micro Devices, Inc (AMD) introduit l'Am486, un
  microprocesseur équivalent, et capable d'exécuter les mêmes
  programmes que l'i486. Les deux processeurs appartiennent à la
  même \emph{architecture}, mais sont réalisés de manière différente
  (notamment au niveau du microcode ou du cache disponible). Cela se
  vérifie d'ailleurs dans les résultats des tests de performance, qui
  diffèrent entre les deux processeurs. }

Passons en revue ces différentes caractéristiques. Pour ce faire, nous
allons prendre en exemple, comme d'habitude, le processeur i486,
que nous allons le comparer à ses descendants actuels dans la famille
x86 (qui sont plus complexes). Nous allons également considérer un
autre processeur, beaucoup plus simple, le \emph{MOS Technology
  6502}, dont nous n'avons pas encore parlé dans ces notes

Le 6502 est un des premiers microprocesseurs grand public, introduit
en 1975 par MOS Technology\footnote{Firme américaine (Pennsylvanie,
  \'Etats-Unis d'Amérique), fondée en 1969 et dissoute en 2001.}. À
cette époque, c'était le processeur le moins cher du marché, et il a
eu un succès considérable, étant au c\oe ur de plusieurs ordinateurs
grands publics très largement diffusés comme l'Apple II (introduit en
1977, 6 millions d'exemplaires vendus), l'Atari 800 (introduit en
1979, 4 millions d'exemplaires vendus), le Commodore 64 (introduit en
1982, 17 millions d'exemplaires vendus), etc. Le 6502 est un
processeur 8 bits très simple:
\begin{itemize}
\item Il possède 5 registres de 8 bits: \texttt{A}, \texttt{X},
  \texttt{Y}, \texttt{SP} et \texttt{P}; et un registre de 16 bits:
  \texttt{PC} (il s'agit ici des registres accessibles par le langage
  machine). \texttt{PC} sert de pointeur de programme, \texttt{A} est
  l'accumulateur, et sert aux opérations arithmétiques et logiques,
  \texttt{X} et \texttt{Y} servent à calculer des adresses,
  \texttt{SP} est le pointeur de \textit{stack} et \texttt{P} est un
  registre de \textit{flags}.
\item Ses adresses tiennent sur 16 bits (\textit{cfr}. taille de
  \texttt{PC}), ce qui lui permet d'accéder à 64 \si{ko} de mémoire.
\item Ses instructions tiennent sur un, deux ou trois octets, dont le
  premier octet forme toujours l'opcode. Les éventuels deuxième et
  troisième octets servent à spécifier un opérande (par exemple, une
  adresse sur deux octets).
\end{itemize}

\paragraph{Modèle mémoire} Le modèle mémoire décrit comment la mémoire
est vue par la langage machine, et donc, comment on y accède à travers
le langage machine. Ce modèle peut être très simples, comme dans le
cas du 6502:

\exemple{ Dans le 6502 \cite{6502}, les adresses manipulées par le
  langage machine correspondent essentiellement aux adresses physique:
  une adresse seize bits dans le langage machine est exactement le
  <<~numéro de case~>> mémoire correspondant. La seule exception est
  que les cases dont l'adresse ne tient que sur huit bits (celle
  d'adresse $0$ à $255$) peuvent être adressées directement avec une
  adresse de huit bits: cela évite au processeur de devoir lire les
  huit bits de poids fort de l'adresse qui seront de toute manière
  égaux à zéro, ce qui économise un cycle. Par exemple, l'adresse
  $0101\ 1111$ n'existe pas \textit{stricto sensu}, puisque les
  adresses tiennent sur seize bits, mais le processeur l'interprète
  comme $0000\ 0000\ 0101\ 1111$.}

Le modèle mémoire est plus complexe sur l'i486, qui illustre bien les
mécanismes qu'on peut trouver sur les processeurs modernes:

\exemple{ L'i486 peut fonctionner selon deux modes: le mode
  \emph{réel} (qui existe essentiellement pour des raisons de
  compatibilité avec les précédents processeurs de l'architecture x86)
  et le mode \emph{protégé}.

  Dans le mode \emph{réel}, le processeur ne peut accéder qu'à 1
  \si{Mo} de mémoire. La mémoire est vue comme un ensemble de
  \emph{segments} qui sont des portions de mémoire de 64 \si{ko}, et
  un segment peut commencer à n'importe quelle adresse qui est un
  multiple de 16. Les adresses que le processeur manipule sont donc
  données en deux parties:\label{ex:mod-memoire-486}
  \begin{itemize}
  \item un \emph{numéro de segment} $S$ sur 16 bits; et
  \item une \emph{adresse dans le segment} (décalage ou
    \textit{offset)} $O$ sur 16 bits (ce qui permet donc de choisir
    une adresse dans le segment, étant donné que
    \si{2^{16}o=64ko}). Ce sont ces adresses qui sont manipulées par
    les instructions.
  \end{itemize}

  L'adresse réelle est alors calculée comme suit par le processeur:
  \[
     \text{adresse réelle} = S\times 2^4+O.
    \]
    Le numéro de segment est donc décalé de 4 bits\footnote{Cela
      explique pourquoi les segments commencent toujours à une adresse
      qui est un multiple de $2^4=16$.} vers la gauche et ajouté au
    décalage. Par exemple, l'adresse $1111\ 0000\ 1010\ 1010$ dans le
    segment $0000\ 0001\ 1111\ 0000$ sera notée en base 16:
    $\mathtt{01F0:F0AA}$ (numéro de segment suivi du décalage), et
    correspondra à l'adresse physique:
  \[
    \begin{array}{rrrrrrrrr}
      &&&&&1111&0000&1010&1010\\
      +&&&&0000&0001&1111&0000&\\
      \hline
      &0000&0000&0000&0001&0000&1111&1010&1010
    \end{array}
  \]

  À noter qu'une même adresse physique peut correspondre à plusieurs
  adresses dans des segments différents. Par exemple, les adresses
  $\mathtt{0000:00A0}$ et $\mathtt{000A:0000}$ correspondent aux mêmes adresses
  physiques. % \tbc
% }

%   \exemplesuite{
  
  Le mode protégé fonctionne de manière similaire, sauf que les
  décalages dans les segments tiennent maintenant sur 32 bits. Un
  segment peut donc faire jusqu'à \si{4 Go}, ce qui correspond à la
  taille de la mémoire physique (puisque l'i486 a un bus d'adresse de
  32 bits, il ne peut donc adresser que $2^{32}$ octets). On pourrait
  donc se contenter de travailler toujours dans le segment $0$, et les
  décalages correspondent alors aux adresses physiques. L'avantage des
  segments est qu'ils sont assortis d'un mécanisme de
  \emph{protection}, qui permet, par exemple, de définir si un segment
  contient du code ou des données (le processeur interdira alors
  d'exécuter du code depuis un segment de données), ou d'interdire à
  du code contenu dans certains segments d'accéder à des données
  contenues dans un autre. En plus de la segmentation, l'i486
  propose également un mécanisme de \emph{pagination}. Il s'agit d'un
  autre mécanisme de gestion mémoire que nous étudierons en détail au
  Chapitre~\ref{cha:memoire}, et qui est tout à fait transparent pour
  le langage machine.
}

\paragraph{Registres} Comme nous l'avons vu dans le
Chapitre~\ref{cha:micro-arch}, un microprocesseur peut utiliser de
nombreux registres, mais tous ne sont pas accessibles et manipulables
par les instructions machines. Dans l'exemple du chapitre précédent,
le registres \inmic{TOS} est utilisé pour contrôler la pile et ainsi
exécuter les opérations arithmétiques, mais ne peut pas être manipulé
directement par une instruction machine (cela n'aurait aucun sens).

Les processeurs possèdent typiquement deux types de registres:
\begin{itemize}
\item Les registres \emph{de travail} qui servent à contenir des
  données pour effectuer des opérations. Ils sont parfois complètement
  interchangeables, et parfois ont des fonctions dédiées.
\item Les registres \emph{de contrôle}, qui contiennent des
  informations nécessaires au bon déroulement du programme, qui ne
  sont pas des données.
\end{itemize}

\exemple{ L'i486 possède quatre registres de travail 32 bits:
  \inasm{eax}, \inasm{ebx}, \inasm{ecx} et \inasm{edx}, et 8 registres
  de travail 80 bits pour les nombres en virgule flottante. En outre,
  il possède quatre registres d'index \inasm{esi}, \inasm{edi},
  \inasm{ebp} et \inasm{esp}, qui servent à effectuer des calculs
  d'adresse (voir la discussion plus loin sur l'adressage); le
  registre \inasm{eip} qui fait office de pointeur de programme; six
  registres 16 bits qui permettent de sélectionner des segments:
  \inasm{cs}, \inasm{ds}, \inasm{es}, \inasm{fs}, \inasm{fs},
  \inasm{gs} et \inasm{ss}; et enfin 1 registres de \textit{flags}.

  Afin d'être compatible avec ses ancêtres 16 bits, l'i486 permet
  également de n'accéder qu'à une portion de ses registres 32
  bits. Par exemple, les 8 bits de poids faible d'\inasm{eax} sont
  appelés \inasm{al}, et les bits de numéro 8 à 15 de ce même
  \inasm{eax} sont appelés \inasm{ah}. Ensemble, \inasm{al} et
  \inasm{ah} forment un registre de 16 bits qui correspond au registre
  \inasm{ax} des processeurs 16 bits de l'architecture x86 (le 8086
  par exemple): \inasm{ah} forme les bits de \emph{poids fort}
  (\texttt{h} signifie \textit{high}) et \inasm{al} les bits de
  \emph{poids faible} (\texttt{l} signifie \textit{low}).
}


\exemple{ Rappelons rapidement les registres du 6502. Le registre
  \texttt{A} du 6502 est le seul registre de travail du
  processeur. Les autres registres sont des registres de contrôle: les
  registres \texttt{X} et \texttt{Y} sont des registres d'index
  permettant le calcul d'adresses; \texttt{SP} est le pointeur de
  pile, et \texttt{P} ne contient que des \textit{flags} donnant de
  l'information sur le statu du processeur et le résultat des
  opérations (il y a par exemple un \textit{flag} \texttt{N} pour
  indiquer que le résultat de la dernière opération était négatif).
}



\paragraph{Types de données} Dans les langages de programmation de
haut niveau, il est habituellement possible de manipuler des données
qui ont des types complexes. Par exemple, en \textsc{Python}, on
peut manipuler des chaînes de caractères, et le langage donne accès à
des instructions et dédiées à ce type de données. Par exemple, le code
suivant:
\begin{lstlisting}[language=python]
s = "hello world!"
t = s.capitalize()
print(t)
\end{lstlisting}
Affichera \texttt{Hello world!} (avec une majuscule à la première
lettre), et ce à l'aide de la méthode
\lstinline[language=python]{capitalize()} qui fait intrinsèquement
partie du langage. De même, les entiers en Python ne sont pas,
\textit{a priori}, limités en taille. On peut parfaitement demander à
Python de calculer la valeur de $2^{238}$, par exemple, ce qui n'est
généralement pas possible en une seule instruction avec un processeur
ayant des registres de 32 ou 64 bits.

Typiquement, le langage machine permettra de manipuler:
\begin{itemize}
\item des données \emph{Booléennes}. Par exemple, à l'aide d'instructions
  réalisant des conjonction ou disjonction bit à bit sur les
  registres.
\item des données \emph{numériques}. On trouvera en général des
  entiers, signés en complément à deux; ou non-signés, mais toujours
  limités à la taille des registres: si on souhaite manipuler des
  données qui requièrent plus que la taille d'un registre, il faudra
  implémenter l'opération à l'aide de plusieurs instructions
  machine. La plupart des processeurs modernes permettent également
  des calculs sur des nombres en virgule flottante selon le standard
  IEE754 (Section~\ref{sec:repr-ieee754}). Enfin, certains processeurs
  supportent encore l'ancien format BCD (pour \textit{Binary Coded
    Decimal}), qui consiste à représenter, en binaire et sur 4 bits,
  chaque chiffre de la représentation en base 10 d'un nombre. Par
  exemple, $123_{10}$ sera représenté par $0001\ 0010\ 0011$.
\item parfois, mais plus rarement, des données non-numériques comme
  des chaînes de caractères.
\end{itemize}

\exemple{ Le 6502 étant un processeur très primitif, il ne supporte
  que deux types de données, sur 1 octet: les Booléens et les
  entiers. Il permet de réaliser des opérations Booléennes comme le
  \textit{and} et le \textit{or} entre une valeur (8 bits) en mémoire
  et le contenu du registre \texttt{A}. Ce sont les instructions
  \inasm{and} et \inasm{ora}.

  Il permet également de faire la somme ou la différence de deux
  nombres entiers en complément à deux et sur 8 bit (l'un en mémoire
  et l'autre dans le registre \texttt{A}), avec un report ou une
  retenue, et ce à l'aide des instructions \inasm{adc} et
  \inasm{sbc}. Il possède également des instructions pour faire des
  décalages, des incréments et décréments et des comparaisons
  d'entiers (toujours sur 8 bits). Il n'a, par contre, pas d'opération
  pour la multiplication, qui doit être implémentée par le
  programmeur !  }

\exemple{ L'i486 peut manipuler des Booléens, et des entiers signés ou
  non-signés sur 32 bits en complément à deux (les 4 opérations
  élémentaires sont supportées, plus les décalages), ainsi que les
  entiers en BCD. Quelques opérations simples sur les chaînes de
  caractères sont supportées: on peut les déplacer, les comparer ou y
  faire une recherche en une seule instruction machine. Les chaînes de
  caractères sont supposées stockées en ASCII 8 bits.}






\section{Instructions machine typiques}
Le c\oe ur du langage machine, c'est évidemment son jeu
d'instructions. Comme nous l'avons déjà dit, une instruction est en
général caractérisée par un \textit{opcode}, qui identifie de manière
unique l'instruction, et par une série d'\textit{opérandes} (entre 0
et 3, en règle générale) qui décrit les paramètres de l'opération. En
fonction de la complexité du processeur, ce jeu d'instruction peut
être plus ou mains étendu

\exemple{ L'ensemble du jeu d'instructions du 6502 est montré à la
  \figurename~\ref{fig:6502}. Il ne comporte que 56 instructions (avec
  des variantes, qui ont chacun un opcode différent comme par exemple
  pour l'addition). Le jeu d'instructions de l'i486 comporte lui plus
  de 150 instructions (en ne comptant pas les différentes variantes
  d'instructions comme l'addition, etc). On peut consulter, par
  exemple \url{http://ref.x86asm.net/geek64.html}, pour apprécier la
  complexité des jeux d'instructions de l'architecture Intel 64 bits
  (x86-64), qui est celle de leurs processeurs actuels.  }

\begin{figure} \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{images/Chap6/6502.png}
  \caption[Instructions du 6502]{Le jeu d'instructions du 6502, tel
    que publié par les Beagle Brothers\ldots}
  \label{fig:6502}
\end{figure}

Chaque architecture possède son propre jeu d'instructions, mais on
peut les classifier \textit{grosso modo} comme suit:

\paragraph{Mouvements de données} Ces instructions permettent de
déplacer/copier des données entre les registres et la mémoire. Sur de
nombreuses architectures, seuls les mouvement de registre à registre,
ou de registre à mémoire sont permis: les mouvements d'un emplacement
mémoire vers un autre emplacement mémoire ne sont pas permis en une
seule instruction (il faut faire transiter les instructions par les
registres), et ce, afin d'éviter des instructions trop longues à
exécuter.

\exemple{Sur l'i486, l'instruction principale pour déplacer des
  données est l'instruction \inasm{mov d,s} où \inasm{d} est la
  destination et \inasm{s} est la source. Il peut sembler étonnant de
  préciser la destination avant la source, mais cette syntaxe de
  l'assembleur est choisie pour ressembler aux assignations dans les
  langages de haut niveau: \lstinline[language=python]{a=b}.

  La \figurename~\ref{fig:ex-adr} présente des exemples d'utilisation
  de cette instruction.}

\paragraph{Instructions arithmétiques, logiques, etc} Comme nous en
avons déjà discuté à plusieurs reprises, les langages machines
possèdent toute une série d'instructions permettant d'effectuer des
opérations arithmétiques et logiques qui sont \emph{dyadiques} (elles
combinent deux valeurs, comme l'addition) ou \emph{monadiques} (elles
s'appliquent à une seule valeur, comme le décalage).


\exemple{ Le code de la \figurename~\ref{fig:arith-486} calcule, dans
  \inasm{ebx} la valeur $b^2-4ac$, en supposant que les valeurs $a$,
  $b$ et $c$ sont placées dans \inasm{eax}, \inasm{ebx} et \inasm{ecx}
  respectivement.
}

\begin{figure}
  \centering
  \lstset{language=[x86masm]Assembler}
  \begin{lstlisting}
    ; On suppose que eax, ebx et ecx contiennent a, b et c.
imul ebx, ebx  ; élève ebx au carré
imul eax, ecx  ; eax reçoit eax * ecx (ac)
imul eax, 4    ; eax contient maintenant 4ac
sub  ebx, eax  ; ebx reçoit ebx-eax
  \end{lstlisting}
  \caption{Calcul de $b^2-4ac$ en langage machine i486.}
  \label{fig:arith-486}
\end{figure}

 

\paragraph{Instructions de saut, comparaison et branchement} Dans
certains cas, on ne souhaite pas exécuter, comme instruction suivante,
celle qui suit physiquement en mémoire. Les processeurs possèdent des
instructions de \emph{saut} qui permettent de donner l'adresse de
l'instruction suivante à exécuter. Ces instructions sont donc des
modifications du pointeur d'instruction PC. Selon les cas, on peut
modifier PC:
\begin{inparaenum}[(1)]
\item soit en lui assignant une adresse absolue, la prochaine adresse
  exécutée sera donc celle dont l'adresse est donnée;
\item soit en lui ajoutant une valeur (potentiellement négative),
  comme nous avons fait dans l'\ijvm. L'opérande donne alors
  l'amplitude du saut (l'\textit{offset}), qui est relatif à l'adresse
  actuelle de PC.
\end{inparaenum}

Ce type de saut est souvent décrit comme un saut
\emph{inconditionnel}. On dispose également de \emph{sauts
  conditionnels}, qui n'ont lieu que si une certaine condition est
remplie. En règle général, ce type de branchement s'effectue à l'aide
de deux instructions successives:
\begin{enumerate}
\item une instruction de \emph{comparaison}, qui va comparer deux
  valeurs et mettre à jour les \textit{flags} du processeur en
  fonction du résultat de la comparaison;
\item une instruction de saut conditionnel à proprement parler, qui
  n'effectue le saut qu'à certaines conditions 
\end{enumerate}

\exemple{ L'exemple de la \figurename~\ref{fig:python-to-asm-if}
  montre un \lstinline[language=python]{if} en \textsc{Python} qui a
  été traduit en langage machine. On suppose que la valeur
  \lstinline[language=python]{x} est placée dans
  \inasm{eax}. L'instruction \inasm{cmp eax, 5} compare la valeur
  d'\inasm{eax} à 5. Concrètement, le processeur soustrait 5 à
  \inasm{eax} (sans stocker le résultat dans \inasm{eax}) et met les
  \textit{flags} du registre \inasm{eflags} à jour en fonction du
  résultat.

  Ensuite, l'instruction \inasm{jge else} effectue un saut à
  l'étiquette \inasm{else:} si et seulement si \inasm{eax} est plus
  grand ou égal à 5. Concrètement, le saut a lieu: soit si le
  \textit{flag} \inasm{ZF} vaut 1, indiquant que
  $\text{\inasm{eax}}=5$; soit si les \textit{flags} \inasm{SF} et
  \inasm{OF} sont égaux, indiquant que $\text{\inasm{eax}}>5$. % En
  % effet, \inasm{ZF} est le \textit{zero flag}, et est mis à 1 si et
  % seulement si le résultat de la dernière opération était nul (donc si
  % $\text{\inasm{eax}}-5=0$). Le cas \inasm{SF=OF} est un peu plus
  % compliqué: \inasm{SF} est le \textit{sign flag}, il est mis à 0 si
  % et seulement si le résultat est positif (donc, dans notre cas, si
  % $\text{\inasm{eax}}-5>0$, soit si $\text{\inasm{eax}}>5$). Par
  % ailleurs, \inasm{OF} est l'\textit{overflow flag}, il est mis à 1 si
  % et seulement s'il y a eu un \textit{overflow}. Le saut n'a donc lieu
  % que le résultat est positif sans \textit{overflow}, ou négatif avec
  % un \textit{overflow}.

  Si le saut n'a pas eu lieu, l'exécution continue avec les
  instructions à partir de la ligne 4, qui effectuent le contenu de la
  branche \lstinline[language=python]{if}. Celle-ci se termine par un
  saut vers \inasm{end:}, sans quoi la branche
  \lstinline[language=python]{else} serait elle aussi exécutée après
  la branche \lstinline[language=python]{if}.  }

\begin{figure}
  \centering
  \textbf{\textsc{Python}}:
  \begin{lstlisting}[language=python]
if x < 5:
   # ... branche ``if'' 
else :
   # ... branche ``else''
 \end{lstlisting}
 \medskip
 
 \textbf{Langage machine}:
 \lstset{language=[x86masm]Assembler}
\begin{lstlisting}
   mov eax,  ... ; placer la valeur x à tester dans eax
   cmp eax, 5
   jge else      ; saut si eax >= 5
   ...           ; branche ``if'', atteinte si eax < 5
   ...
   jmp end       ; fin de la branche ``if''
else:
   ...           ; branche ``else''
   ...
end:
\end{lstlisting}
\caption[Un <<~if~>> \textsc{Python} en langage machine]{%
  Un \lstinline[language=python]{if} en \textsc{Python} et son
  équivalent en langage machine i486.}
  \label{fig:python-to-asm-if}
\end{figure}




 


\paragraph{Appels de procédures} Les processeurs possèdent également
des d'instructions spéciales pour gérer les \emph{appels de
  fonctions}. En effet, les appels de fonction ne peuvent pas se
résumer à de simples \emph{sauts}, car, une fois la fonction terminée,
il faut \emph{revenir} au point d'appel pour continuer à exécuter la
fonction appelante, comme montré dans l'exemple suivant.

\exemple{ Considérons l'extrait de code \textsc{Python} au sommet de
  la \figurename~\ref{fig:python-asm-f}. On y définit une fonction
  \inpy{f(x)} qui retourne \inpy{x+1}. Dans le code machine, il serait
  simple de sauter vers les début de la fonction \inasm{f:} (ligne 9)
  avec un \inasm{jmp}, mais comment réaliser le \inpy{return}, étant
  donné que son effet dépend de l'endroit où \inpy{f()} a été appelée
  (dans le premier cas, il faut sauter à la ligne 3 du code machine,
  dans le second cas à la ligne 6) ?
  }


\begin{figure}
  \centering

  \textbf{\textsc{Python}}:
  \begin{lstlisting}[language=python]
def f(x):
     return x+1

x = 5
print(f(x))
x = 42
print(f(x))
 \end{lstlisting}
 \medskip
 
 \textbf{Langage machine}:
  \lstset{language=[x86masm]Assembler}
  \begin{lstlisting}
    mov eax, 5    ; la valeur du paramètre
    call f
    ...           ; afficher le résultat qui est dans eax
    mov eax, 42   ; nouveau paramètre
    call f
    ...           ; afficher le résultat qui est dans eax
    jmp end       ; fin du programme

f:
    inc eax  
    ret           ; revient à la ligne qui suit le dernier appel
  \end{lstlisting}
  \caption[Appels de procédures en langage machine.]{Appels de
    procédure en \textsc{Python} et un équivalent en langage machine
    i486. On suppose que le paramètre de la fonction est placé dans le
    registre \inasm{eax} pour simplifier l'exemple (en réalité, les
    paramètres sont, en général placés sur la pile, eux aussi).}
  \label{fig:python-asm-f}
\end{figure}

On voit qu'il faut, à chaque appel, disposer d'une instruction
spéciale qui va \emph{sauvegarder} l'adresse de retour (c'est-à-dire
l'adresse de la ligne qui suit l'appel) à chaque appel, et d'une autre
instruction spéciale pour simuler le \inpy{return}, qui va sauter vers
l'adresse sauvegardée.

On pourrait penser effectuer cette sauvegarde dans une
\emph{registre}, malheureusement, ce ne sera pas suffisant en
général. En effet, une fonction \inpy{f()} peut appeler une fonction
\inpy{g()} qui appelle elle-même une fonction \inpy{h()}. En général,
il faut donc retenir la séquence des adresse de retour: une fois
\inpy{h()} terminée, il faudra revenir à al bonne adresse dans
\inpy{g()}, tout en retenant l'adresse de retour dans \inpy{h()} pour
terminer \inpy{g()}. On voit donc qu'il faut conserver les adresses de
retour successives sur une \emph{pile}:
\begin{itemize}
\item à chaque appel de procédure, on sauvegarde l'adresse de la ligne
  qui suit en faisant un \textit{Push} sur la pile et on saute dans la
  procédure. Les appels imbriqués successifs vont donc accumuler les
  adresses de retour au sommet de la pile, en gardant l'appel le plus
  récent au sommet de la pile;
\item à chaque retour, on saute vers la dernière adresse présent au
  sommet de la pile, que l'on \textit{Pop}.
\end{itemize}

\exemple{ Le bas de la \figurename~\ref{fig:python-asm-f} montre une
  manière d'effectuer les appels de fonction en langage machine i486
  (on a utilisé le registre \inasm{eax} pour transmettre le paramètre
  et la valeur de retour, bien que ce ne soit pas toujours comme cela
  que l'on procède, \textit{cfr. infra}). Pour que cela fonctionne,
  une pile est maintenue en mémoire, et le registre \inasm{esp}
  indique son sommet. Cette pile ne doit pas être confondue avec la
  pile que nous avons utilisée dans l'\ijvm (voir
  Chapitre~\ref{cha:micro-arch}). En effet:
  \begin{itemize}
  \item la pile de l'i486 sert essentiellement à gérer les appels de
    fonctions et non pas à stocker les valeurs des opérandes des
    instructions;
  \item la pile de l'i486 croît <<~vers le bas~>>: on décrémente le
    pointeur de pile pour ajouter des éléments.
  \end{itemize}

  Chaque \inasm{call} fait un \textit{Push} de l'adresse suivante dans
  le code au sommet de la pile. Ainsi, le \inasm{call} de la ligne 2
  fait un \textit{Push} de l'adresse de la ligne 3, et celui de la
  ligne 5 fait un \textit{Push} de l'adresse de la ligne
  6. L'instruction \inasm{ret} rétablit \inasm{eip} à l'adresse au
  sommet de la pile, et fait un \textit{Pop} de cette dernière.
}

\paragraph{Boucles} Certains processeurs possèdent des instructions
dédiées aux boucles, dans un souci d'optimisation, mais on peut
réaliser ces dernières à l'aide de sauts et de comparaisons.

\exemple{ La \figurename~\ref{fig:boucle-isa} montre un exemple de
  l'utilisation de l'instruction \inasm{loop} de l'i486 pour réaliser
  une boucle. Cette instruction utilise le registre \inasm{ecx} (qui
  ne peut donc pas être modifié dans le corps de la boucle sans quoi
  cela interférerait sur son comportement) comme compteur. Le registre
  est initialisé au nombre d'itérations désiré de la boucle (ici,
  $10$), puis l'instruction \inasm{loop debut} décrémente \inasm{ecx}
  saute à l'étiquette \inasm{debut:} si \inasm{ecx} n'est pas nul.  }

\begin{figure}
  \centering
  \lstset{language=[x86masm]Assembler}
  \begin{lstlisting}
    mov eax, 0
    mov ecx, 10  ; initialisation du compteur
debut:
    add eax, 50  ; sera exécutée 10 fois
    loop debut   
  \end{lstlisting}
  \caption[Boucle en langage machine.]{Un exemple de boucle en
    langage machine i486, exploitant l'instruction dédiée
    \texttt{loop}, qui utilise \texttt{ecx} comme compteur.}
  \label{fig:boucle-isa}
\end{figure}

\paragraph{Entrées/sorties} Les processeurs doivent également disposer
d'instructions spéciales pour communiquer avec les périphériques. Nous
n'entrons pas dans les détails.

\section{Mécanismes de protection}\label{sec:mecan-de-prot}
Les processeurs modernes disposent de \emph{modes d'exécution}, qui
permettent d'empêcher d'exécuter certaines instructions considérées
comme \emph{privilégiées}. Ces instructions sont celles qui permettent
d'accéder à des parties sensibles du système, comme les
périphériques. Nous verrons dans les sections suivantes (notamment
dans la Partie~\ref{part:le-syst-dexpl}), que ces mécanismes sont
essentiels au bon fonctionnement des ordinateurs tels que nous les
connaissons aujourd'hui, avec les systèmes d'exploitation (Linux,
MacOS, Windows) permettant d'effectuer de multiples tâches en même
temps. En effet, quand l'ordinateur exécute plusieurs programmes en
même temps, on ne peut plus confier aux programmes la responsabilité
d'écrire, par exemple, directement sur le disque, car un programme
pourrait ainsi détruire (de manière volontaire ou non) les données
d'un autre programme. Dans ces systèmes, il faut un arbitre: ce sera
le \emph{système d'exploitation}. Il gérera le disque et les autres
ressources de manière équitable entre les programmes en cours
d'exécution, et le mécanisme de protection introduit par le mode
d'exécution (au niveau matériel, dans le CPU) empêchera les programmes
de contourner cet arbitre.

On peut résumer les idées de ce système de protection en considérant
un modèle simple:

\mydef{
  Les instructions machine sont réparties en deux classes:
  \begin{enumerate}
  \item les instructions \emph{privilégiées}, qui sont considérées comme
    <<~sensibles~>>. Ce sont typiquement les instructions qui
    modifient le statut du processeur ou accèdent aux périphériques;
  \item les instructions \emph{non-privilégiées}, comme les instructions
    arithmétiques, ou les instructions d'écriture en mémoire primaire.
  \end{enumerate}

  Le processeur, quant à lui, peut fonctionner sous deux modes (stocké
  en général dans un registre d'état):
  \begin{enumerate}
  \item le mode \emph{maître} ou \emph{superviseur}, dans lequel il
    peut exécuter toutes les instructions (y compris les instructions
    privilégiées); et
  \item le mode \emph{esclave} ou \emph{utilisateur}, dans lequel il
    n'exécute que les instructions non-privilégiées, et déclenche une
    erreur si on cherche à exécuter une instruction privilégiée (cela
    sera typiquement détecté lors du décodage et de l'analyse de
    l'instruction machine).
  \end{enumerate}
  }

Ce modèle simple sera suffisant pour la suite de nos
explications. Néanmoins, la réalité est souvent plus complexe sur de
vrais processeurs:
\exemple{
  Les instructions du processeur i486 sont réparties en trois classes
  \cite[Chapitre 6]{i486}:
  \begin{enumerate}
  \item les instructions \emph{privilégiées}, qui sont celles qui
    affectent le mécanisme de protection (par exemple, les
    instructions qui permettent de changer le statut des tâches ou des
    segments);
  \item les instructions \emph{sensibles}, qui sont essentiellement
    les instructions d'entrée/sortie;
  \item les autres instructions.
  \end{enumerate}
  Les instructions appelées \emph{privilégiées} et \emph{sensibles}
  sur l'i486 correspondent donc à ce que nous avons appelé les
  instructions \emph{privilégiées} dans notre modèle simple.

  Le processeur i486 possède quatre modes d'exécution, numérotés de 0
  à 3, le mode 0 étant le plus privilégié. Il s'agit donc d'un
  raffinement de notre modèle dans lequel il n'existe que deux modes.
  
  Le système de protection primaire de l'i486 fonctionne au niveau des
  \emph{segments} de mémoire (voir l'explication du modèle mémoire de
  l'i486 dans l'exemple de la
  page~\pageref{ex:mod-memoire-486}). Chaque segment possède un niveau
  de privilège (lui aussi de 0 à 3, stocké dans le descripteur de
  segment qui est chargé dans un registre comme \inasm{cs}), qui
  indique quelles instructions peut exécuter le programme qui s'y
  trouve:
  \begin{enumerate}
  \item les instructions \emph{privilégiées} ne peuvent être exécutées
    qu'à partir de segments de niveau 0. Typiquement, ce sera
    uniquement le système d'exploitation (Voir
    Partie~\ref{part:le-syst-dexpl}) qui s'exécutera à ce niveau-là.
  \item les instructions \emph{sensibles} ne peuvent être exécutées
    qu'à partir de segments dont le niveau de privilège est inférieur
    ou égal au niveau indiqué dans le champ \inasm{IOPL} du registre
    d'état \inasm{eflags}. Cela permet donc de contrôler de manière
    fine quels programmes peuvent exécuter ces instructions.
  \end{enumerate}

  Par ailleurs, l'i486 possède également un autre mécanisme de gestion
  de la mémoire, appelé \emph{pagination}, que nous étudierons en
  détail à la Section~\ref{cha:memoire}. Avec cette technique, le
  programme est également découpé en portions qui s'appelle des
  \emph{pages}, et chaque page possède un niveau de privilège. Pour
  les pages, il n'existe par contre que deux niveaux de privilège: le
  mode \emph{superviseur} (qui correspond aux modes 0, 1 et 2 des
  segments, et qu'on réserve pour les pages du système d'exploitation)
  et le mode \emph{utilisateur} (qui correspond au privilège le plus
  bas des segments, soit le mode 3).

  À chaque fois qu'une instruction machine doit être exécutée par le
  CPU, celui-ci effectue toutes les vérifications nécessaires (à vrai
  dire, le mécanisme est encore plus complexe \cite[Chapitre 6
  \textit{sqq.}]{i486}) afin de s'assurer que l'instruction peut être
  exécutée. L'architecture de l'i486 présentée à la
  \figurename~\ref{fig:i486-arch} présente d'ailleurs un module appelé
  \textit{Control \& Protection Test Unit}. Si l'instruction ne peut
  pas être exécutée, un mécanisme de report d'erreur sera déclenché:
  nous l'étudierons en détail dans le Chapitre~\ref{cha:interr}.
}



\section{Représentation des instructions et des opérandes}
Maintenant que nous avons une bonne idée du type d'instructions que
nous nous attendons à trouver dans un langage machine, nous allons
voir comment réaliser cela en pratique. Les principes généraux exposés
dans les sections précédentes appellent en effet plusieurs
commentaires qui montrent que leur mise en pratique peut poser
certaines difficultés.

Pour ce faire, considérons l'exemple d'un hypothétique processeur 32
bits, et supposons que nous souhaitions doter son langage machine
d'une instruction de \emph{saut} vers une adresse fixée, cette adresse
étant elle-même sur 32 bits afin de pouvoir accéder à n'importe quelle
case mémoire. Dans son entièreté, cette instruction devra donc tenir
sur plus de 32 bits, étant donné qu'il faut au moins un bit pour
l'opcode. Nous sommes donc immédiatement confronté à un choix:
\begin{itemize}
\item soit nous insistons sur le fait que l'adresse du saut doit tenir
  sur 32 bits. Dans ce cas, il faudra faire au moins deux lectures
  successives en mémoire pour lire toute l'instruction (une pour
  l'adresse et une pour l'opcode);
\item soit nous souhaitons que toutes les instructions tiennent sur 32
  bits, afin de ne pas devoir faire plusieurs lectures en
  mémoire. Dans ce cas, nous devons abandonner l'idée que notre
  adresse de saut tienne sur 32 bits. Se pose alors la question de
  savoir combien de bits (sur les 32) consacrer à l'opcode, afin
  d'avoir un bon compromis entre le nombre d'opcodes et la taille des
  opérandes.
\end{itemize}

Pour répondre à ces problèmes, nous allons étudier deux (familles de)
techniques: les opcodes à taille variable, et les techniques
d'adressage.

\subsection{Opcodes à taille variable}
La technique des opcodes à taille variable permet de répondre à la
question de savoir combien de bits consacrer à l'opcode dans une
représentation des instructions à taille fixée. Reprenons notre
exemple d'un processeur 32 bits. Si nous décidons de consacrer très peu
de bit (par exemple, 2) à l'opcode, nous aurons beaucoup de place
restant (30 bits) pour les opérandes, mais cela ne nous permet d'avoir
que $2^2=4$ opcodes. On peut évidemment choisir d'augmenter la taille
de l'opcode, mais on perd alors de la place pour les opérandes:
\begin{center}
  \begin{tabular}{rrr}
    \toprule
    Taille de l'opcode (bits)&Nombre d'opcodes&Taille des
                                           opérandes (bits)\\\midrule
    2&4&30\\
    8&256&24\\
    16&65536&16\\
    \ldots&\ldots&\ldots\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Comme on le voit, aucune situation n'est idéale, et il vaudrait mieux
disposer d'une taille \emph{variable} pour les opcodes: on choisira
des opcodes courts pour les opérations ayant besoin de nombreux ou
de longs opérandes, et on réservera les opcodes longs pour les
instructions avec peu ou pas d'opérandes. Mais cela doit être fait
avec précautions, comme le montre l'exemple suivant.

\exemple{Supposons qu'on ait un opcode $o_1=1010\ 1010$ et un autre
  opcode $o_2=1010\ 1010\ 1111\ 1111$. Cela risque de poser un
  problème de \emph{décodage} au processeur. En effet, les huit bits
  de poids fort des opérandes de l'instruction $o_1$ pourraient bien
  être les huit bits de poids faible d'$o_2$, soit: $1111\ 1111$. Si
  maintenant le processeur lit en mémoire un mot de la forme:
  \begin{center}
    \fourbytes{$1010\ 1010$}{$1111\ 1111$}{\ldots}{\ldots}
  \end{center}
  comment peut-il faire la différence entre l'opcode $o_1$ suivie d'un
  paramètre commençant par $1111\ 1111$ et l'opcode $o_2$ ?  }

Une solution pour contourner ce problème est de \emph{réserver} une
valeur sur huit bits qui:
\begin{inparaenum}[(1)]
\item ne sera jamais utilisé comme opcode sur 8 bits; et
\item sera toujours le préfixe (les 8 bits de poids fort) de tous les
  opcodes sur 16 bits.
\end{inparaenum}
Cette solution résout le problème si on souhaite des opcodes sur 8 et
16 bits uniquement, elle peut s'adapter à d'autre cas. La seule chose
qui compte est d'éviter les ambiguïtés comme celle présentée
ci-dessus.

\exemple{
  Nous résolvons le problème de l'exemple précédent en réservant la
  valeur $1111\ 1111$ comme préfixe des opcodes 16 bits. Nous avons
  ainsi:
  \begin{itemize}
  \item $2^8-1$ opcodes sur 8 bits: de $0000\ 0000$ à $1111\ 1110$; et
  \item $2^8$ opcodes sur 16 bits: de $1111\ 1111\ 0000\ 0000$ à
    $1111\ 1111\ 1111\ 1111$. 
  \end{itemize}
  Soit un total de $2^9-1=511$ opcodes.  On voit que tous les opcodes
  sur 16 bits commencent bien par la valeur réservée $1111\ 1111$.  }

Regardons maintenant comment ces idées sont appliquées en pratique.

\exemple{ Sur l'i486, les opcodes à taille variable sont utilisés,
  mais la taille des instructions n'est pas fixe pour autant. Par
  exemple, l'instruction qui incrémente un des huit registres
  \inasm{eax}, \inasm{ebx}, \inasm{ecx}, \inasm{edx}, \inasm{esp},
  \inasm{ebp}, \inasm{esi}, \inasm{edi} tient sur un octet:
  $0100\ 0 reg$ où l'opcode est donc $01000$, et $reg$ est une valeur
  sur trois bits permettant de choisir le registre.  L'instruction
  \inasm{ret}, qui permet de revenir d'un appel de fonction
  (\textit{cfr. infra}) tient également sur un octet mais n'a pas de
  paramètre. Les huit bits sont donc utilisés pour l'opcode:
  $1100\ 0011$. Enfin, l'instruction qui charge le contenu d'un des
  quatre registres de travail vers le registre de test \inasm{tr3}
  (utilisé à des fins de déboggage) tient, elle sur 3 octets, avec un
  opcode de 21 bits:
   \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      23\hfill 16&15\hfill 8&7 \hfill 3&2\hfill 0\\\hline
      0000\ 1111& 0010\ 0110& 11\ 011&$reg$\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
}

\subsection{Adressage}
Voyons maintenant quelles sont les différentes techniques qui
permettent au processeur d'\emph{obtenir les valeurs des
  opérandes}. En effet, ces valeurs peuvent se trouver soit dans les
registres, soit en mémoire (quand elles ne sont pas données
directement dans l'instruction elle-même). Ces techniques sont connues
sous le nom d'\emph{adressage}\footnote{Ce nom nous semble choisi de
  façon maladroite, car certaines techniques d'adressage n'utilisent
  pas d'adresse\ldots}.


\paragraph{Adressage immédiat} Dans ce cas, la valeur de l'opérande
est spécifiée directement dans l'instruction. Cette valeur est donc
forcément une constante et est de taille limitée (par le nombre de
bits réservés pour l'opérande). Si la taille des instructions est
fixe, cette technique peut se révéler très efficace car le processeur
n'a plus besoin de faire de lecture supplémentaire en mémoire pour
accéder à l'opérande.


\paragraph{Adressage direct} Dans ce cas, c'est l'adresse mémoire où
se trouve la valeur de l'opérande qui est donnée dans
l'instruction. Le processeur doit donc effectuer une lecture en
mémoire pour obtenir l'opérande. Sur certaines architecture, cette
technique peut être impossible à appliquer en raison de la taille des
adresses (qui sont égales à la taille des instructions).

\paragraph{Adressage par registre} Avec cette technique, la valeur de
ou des opérande(s) se trouve(nt) dans un ou des registre(s), et
l'instruction spécifie dans quel(s) registre(s) se trouve(nt) la ou
les valeurs. Le programme doit donc inscrire les valeurs à manipuler
dans les registres avant d'appeler l'instruction.

\paragraph{Adressage par registre avec indirection} Dans ce cas, la
valeur de l'opérande se trouve \emph{en mémoire}, et son adresse (qui
est, en général, trop longue pour tenir dans une instruction) se
trouve \emph{dans un registre}. L'instruction spécifie quel registre
contient l'adresse. L'exécution de l'instruction sera donc ralentie
par l'accès mémoire, car le processeur doit lire la valeur en mémoire
avant de pouvoir exécuter l'instruction. Beaucoup d'architectures
limitent le nombre d'opérandes que l'on peut accéder ainsi, afin de
limiter le nombre d'accès mémoire durant une instruction.



\exemple{ Illustrons ces quatre techniques avant de passer à la
  suite. La \figurename~\ref{fig:ex-adr} illustre les modes
  d'adressage immédiat, direct, par registre, et par registre avec
  indirection, dans le langage machine de l'i486\footnote{Nous
    utilisons ici la notation classique de l'assembleur qui est aussi
    supporté par les outils du TP.}. \textit{Grosso modo},
  l'instruction machine \inasm{mov} copie le second opérande dans la
  première. Dans ces quatre exemples, on assigne donc une valeur au
  registre \inasm{eax}. L'utilisation des crochets \inasm{[]}
  signifie que la valeur entre crochets doit être interprétée comme
  une adresse.
}

\begin{figure}
  \centering
  \lstset{language=[x86masm]Assembler}
\begin{lstlisting}
mov eax, 42     ; adressage immédiat
                ; eax contient 42
mov eax, [42]   ; adressage direct
                ; eax contient la valeur à l'adresse 42
mov eax, ebx    ; adressage par registre
                ; la valeur d'ebx est copiée dans eax
mov eax, [ebx]  ; adresse par registre avec indirection
                ; eax contient la valeur à
                ; l'adresse donnée par ebx
\end{lstlisting}
\caption[Exemples d'adressage]{Illustration de quatre modes
  d'adressage par le langage machine de l'i486.}
  \label{fig:ex-adr}
\end{figure}



\paragraph{Adressage indexé} Il s'agit d'un raffinement de la
technique précédente: l'adresse est obtenue en combinant deux
informations:
\begin{enumerate}
\item une \emph{adresse mémoire constante} de base $A$, donnée dans
  l'instruction;
\item un \emph{décalage} $O$ par rapport à $A$, stockée dans un
  registre donné;
\end{enumerate}
L'opérande est alors lu à l'adresse $A+O$.



\paragraph{Adressage indexé avec base} Cette technique fonctionne
comme la précédente, sauf que l'adresse de base $A$ est, elle aussi,
donnée dans un registre. 


Ces deux derniers modes d'adressage sont surtout utiles pour accéder
aux différents éléments d'un tableau. Les tableaux sont une structure
de données très communes dans les langages de
programmation\footnote{Pensez aux listes de \textsc{Python}\ldots} de
haut niveau, contenant une séquence d'éléments de même type (par
exemple, 10 entiers consécutifs). Ces éléments sont disposés en
mémoire à partir d'une adresse $A$, de manière contiguë. Ainsi, si un
élément occupe par exemple 4 octets en mémoire, le premier élément
(appelons le \texttt{T[0]}) se trouve à l'adresse $A$, le second
(\texttt{T[1]}) à l'adresse $A+1\times4=1+4$, le troisième à l'adresse
$A+2\times 4=A+8$,\ldots, le $i$\ieme (\texttt{T[$i$]}) à l'adresse
$A+i\times 4$\ldots

\exemple{
  L'i486 supporte un mode d'adressage qui recouvre à la fois
  l'adressage indexé et l'adressage indexé avec base (et même
  d'avantage). On peut spécifier une adresse sous la forme:
  \begin{center}
    $R_1+ f\times R_2 + C$
  \end{center}
  où $R_1$ et $R_2$ sont des registres au choix, $f$ est un
  \emph{facteur multiplicatif} qui peut être $1$, $2$, $4$ ou $8$, et
  $C$ est une adresse de base constante.

  Si on souhaite parcourir un tableau dont les éléments font chacun
  $4$ octets, par exemple, on peut utiliser $R_1+C$ pour fixer
  l'adresse de base (éventuellement en mettant $R_1$ ou $C$ à $0$),
  $f$ à 4, et compter le nombre d'éléments dans $R_2$.
}


\begin{center}
  \aldineleft\vspace*{1cm} \decoone\vspace*{1cm} \aldineright
\end{center}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
